В трубу длины $\ell$, наклонённую под углом $\alpha$ к горизонту, влетает шарик с горизонтальной
скоростью $v$. Определите время пребывания шарика в трубе, если удары шарика о ее стенки упругие.
\answer{
    \begin{enumcyr}
        \item $t = \frac{2 v}{g} \ctg \alpha$ при $v \cos \alpha < \sqrt{2 g \ell \sin \alpha}$;
        \item $t = \frac{v}{g} \ctg \alpha
            \left(1 - \sqrt{1 - \frac{2 g \ell \tg \alpha}{v^2 \cos \alpha}} \right)$
            при $v \cos \alpha > \sqrt{2 g \ell \sin \alpha}$.
        \item $t = \frac{v}{g} \ctg \alpha
        \left(-1 + \sqrt{1 + \frac{2 g \ell \tg \alpha}{v^2 \cos \alpha}} \right)$ при другой ориентации трубки.
    \end{enumcyr}
}
\tags{савченко, равноускоренное движение}